\jointitles
\section{Побудова нейронної мережі для прогнозування}

\textbf{Штучна нейронна мережа} (ШНМ) - математична модель , а також її програмне або апаратне втілення, побудована за принципом організації та функціонування біологічних нейронних мереж - мереж нервових клітин живого організму. Це поняття виникло при вивченні процесів, що протікають в мозку , і при спробі змоделювати ці процеси. Першою такою спробою були нейронні мережі У. Маккалок і У. Питтса \cite{neural_base_1}. Після розробки алгоритмів навчання одержувані моделі стали використовувати в практичних цілях: в задачах прогнозування, для розпізнавання образів , в задачах управління та ін.

ШНМ є система з'єднаних і взаємодіючих між собою простих процесорів (штучних нейронів). Такі процесори зазвичай досить прості (особливо в порівнянні з процесорами, використовуваними в персональних комп'ютерах). Кожен процесор подібної мережі має справу тільки з сигналами, які він періодично отримує, і сигналами, які він періодично посилає іншим процесорам. І, тим не менше, будучи з'єднаними в досить велику мережу з керованим взаємодією, такі окремо прості процесори разом здатні виконувати досить складні завдання.

\begin{itemize}
	\item з точки зору машинного навчання, нейронна мережа являє собою окремий випадок методів розпізнавання образів, дискримінантного аналізу, методів кластеризації та тощо;
	\item з математичної точки зору, навчання нейронних мереж - це багатопараметрична задача нелінійної оптимізації;
	\item з точки зору кібернетики, нейронна мережа використовується в задачах адаптивного управління і як алгоритми для робототехніки;
	\item з точки зору розвитку обчислювальної техніки та програмування, нейронна мережа - спосіб вирішення проблеми ефективного паралелізму\cite{neural_base_2};
	\item а з точки зору штучного інтелекту, ШНМ є основою філософської течії коннектівізма та основним напрямком в структурному підході з вивчення можливості побудови (моделювання) природного інтелекту за допомогою комп'ютерних алгоритмів.
\end{itemize}

Нейронні мережі не програмуються в звичному сенсі цього слова, вони навчаються. Можливість навчання - одне з головних переваг нейронних мереж перед традиційними алгоритмами. Технічно навчання полягає в знаходженні коефіцієнтів зв'язків між нейронами. В процесі навчання нейронна мережа здатна виявляти складні залежності між вхідними даними та вихідними, а також виконувати узагальнення. Це означає, що в разі успішного навчання мережа зможе повернути правильний результат на підставі даних, які були відсутні в навчальній вибірці, а також неповних і / або «зашумлених», частково спотворених даних.

\subsection{Етапи вирішення завдання}

\begin{itemize}
	\item збір даних для навчання;
	\item підготовка та нормалізація даних;
	\item вибір топології мережі;
	\item експериментальний підбір характеристик мережі;
	\item експериментальний підбір параметрів навчання;
	\item власне навчання;
	\item перевірка якості навчання;
	\item коригування параметрів, подальше навчання;
	\item вербалізація мережі \cite{neural_base_18} з метою подальшого використання.
\end{itemize}

\subsubsection{Збір даних для навчання}

Збір даних для навчання мережі та їх обробка є найскладнішим етапом вирішенню задачі. Вибірка даних для навчання повинна задовільняти декільком критеріям:

\begin{description}
	\item[Репрезентативність] - дані повинні ілюструвати справжній стан речей в предметної області;
	\item[Несуперечливість] - суперечливі дані в навчальній вибірці приведуть до поганої якості навчання мережі.
\end{description}

Вихідні дані перетворюються до вигляду, в якому їх можна подати на входи мережі. Кожна запис у файлі даних називається навчальною парою або навчальним вектором. Навчальний вектор містить по одному значенню на кожен вхід мережі і, в залежності від типу навчання (з учителем або без), по одному значенню для кожного виходу мережі. Навчання мережі на «сирому» наборі, як правило, не дає якісних результатів. Існує ряд способів поліпшити «сприйняття» мережі.

\begin{itemize}
	\item \textit{нормування} виконується, коли на різні входи подаються дані різної розмірності. Наприклад, на перший вхід мережі подаються величини зі значеннями від нуля до одиниці, а на другий — від ста до тисячі. При відсутності нормування значення на другому вході будуть завжди надавати істотно більший вплив на вихід мережі, ніж значення на першому вході. При нормуванню розмірності всіх вхідних і вихідних даних зводяться воєдино;
	\item \textit{квантування} виконується над безперервними величинами, для яких виділяється кінцевий набір дискретних значень. Наприклад, квантування використовують для завдання частот звукових сигналів розпізнавання мовлення;
	\item \textit{фільтрація} виконується для «зашумлених» даних.
\end{itemize}

Крім того, велику роль відіграє саме уявлення як вхідних, так і вихідних даних. Припустимо, мережа навчається розпізнавання букв на зображеннях і має один числовий вихід — номер букви в алфавіті. В цьому випадку мережа отримає помилкове уявлення про те, що літери з номерами 1 і 2 більш схожі, ніж букви з номерами 1 і 3, що, загалом, невірно. Для того, щоб уникнути такої ситуації, використовують топологію мережі з великим числом виходів, коли кожен вихід має свій сенс. Чим більше виходів в мережі, тим більша відстань між класами та тим складніше їх сплутати.

\subsubsection{Вибір топології мережі}

Вибирати тип мережі слід, виходячи з постановки задачі та наявних даних для навчання. Для навчання з учителем потрібна наявність для кожного елемента вибірки «експертної» оцінки. Іноді отримання такої оцінки для великого масиву даних просто неможливо. У цих випадках природним вибором є мережа, яка навчається без вчителя (наприклад, самоорганізована карта Кохонена або нейронна мережа Хопфілда). При вирішенні інших завдань (таких, як прогнозування часових рядів) експертна оцінка вже міститься у вихідних даних і може бути виділена при їх обробці. В цьому випадку можна використовувати багатошаровий перцептрон або мережа Ворда.

\subsubsection{Експериментальний підбір характеристик навчання}

Після вибору загальної структури потрібно експериментально підібрати параметри мережі. Для мереж, подібних перцептрону, це буде число шарів, кількість блоків у прихованих шарах (для мереж Ворда), наявність або відсутність обхідних сполук, передавальні функції нейронів. При виборі кількості шарів і нейронів у них слід виходити з того, що \textit{здатності мережі до узагальнення тим вище, чим більше сумарна кількість зв'язків між нейронами}. З іншого боку, число зв'язків обмежена зверху кількістю записів у навчальних даних.

\subsubsection{Експериментальний підбір параметрів навчання}

Після вибору конкретної топології необхідно вибрати параметри навчання нейронної мережі. Цей етап особливо важливий для мереж, що навчаються з учителем. Від правильного вибору параметрів залежить не тільки те, наскільки швидко відповіді мережі будуть сходитися до правильних відповідей. Наприклад, вибір низькій швидкості навчання збільшить час сходження, однак іноді дозволяє уникнути паралічу мережі. Збільшення моменту навчання може призвести як до збільшення, так і до зменшення часу збіжності, в залежності від форми поверхні помилки. Виходячи з такого суперечливого впливу параметрів, можна зробити висновок, що їх значення потрібно вибирати експериментально, керуючись при цьому критерієм завершення навчання (наприклад, мінімізація помилки або обмеження по часу навчання

\subsubsection{Навчання мережі}

У процесі навчання мережу в певному порядку переглядає навчальну вибірку. Порядок перегляду може бути послідовним, випадковим і т. д. Деякі мережі, які навчаються без вчителя (наприклад, мережі Хопфілда), переглядають вибірку тільки один раз. Інші (наприклад, мережі Кохонена), а також мережі, які навчаються з учителем, переглядають вибірку безліч разів, при цьому один повний прохід за вибіркою називається епохою навчання. При навчанні з учителем набір вихідних даних ділять на дві частини — власне навчальну вибірку і тестові дані; принцип поділу може бути довільним. Навчальні дані подаються мережі для навчання, а перевірочні використовуються для розрахунку помилки мережі (перевірочні дані ніколи для навчання мережі не застосовуються). Таким чином, якщо на перевірочних даних помилка зменшується, то мережа дійсно виконує узагальнення.Якщо помилка на навчальних даних продовжує зменшуватися, а помилка на тестових даних збільшується, значить, мережа перестала виконувати узагальнення і просто «запам'ятовує» навчальні дані. Це явище називається перенавчанням мережі абооверфітінгом. У таких випадках навчання зазвичай припиняють. У процесі навчання можуть виявитися інші проблеми, такі як параліч або попадання мережі в локальний мінімум поверхні помилок. Неможливо заздалегідь передбачити прояв тієї або іншої проблеми, так само як і дати однозначні рекомендації щодо їх вирішення.

Все вище сказане відноситься тільки до ітераційного алгоритму пошуку нейромережевих рішень. Для них дійсно не можна нічого гарантувати не можна повністю автоматизувати навчання нейронних мереж. Однак, поряд з ітераційними алгоритмами навчання, існують не ітераційні алгоритми, що володіють дуже високою стійкістю і дозволяють повністю автоматизувати процес навчання.

\subsubsection{Перевірка якості навчання}

Навіть у разі успішного, на перший погляд, навчання мережа не завжди навчається саме того, чого від неї хотів творець. Відомий випадок, коли мережа навчалася розпізнавання зображень танків з фотографій, однак пізніше з'ясувалося, що всі танки були сфотографовані на одному і тому ж фоні. У результаті мережа «навчилася» розпізнавати цей тип ландшафту, замість того, щоб «навчитися» розпізнавати танки. Таким чином, мережа «розуміє» не те, що від неї вимагалося, а те, що простіше всього узагальнити.

Тестування якості навчання нейромережі необхідно проводити на прикладах, які не брали участь в її навчанні. При цьому кількість тестових прикладів має бути тим більше, чим вище якість навчання. Якщо помилки нейронної мережі мають можливість близьку до однієї мільярдної, то і для підтвердження цієї ймовірності потрібен мільярд тестових прикладів. Виходить, що тестування добре навчених нейронних мереж стає дуже важким завданням.

\subsection{Перцептрон}

\textbf{Перцептрон} — математична або комп'ютерна модель сприйняття інформації мозком (кібернетична модель мозку), запропонована Френком Розенблатт в 1957 році і вперше реалізована у вигляді електронної машини «Марк-1» у 1960 році. Перцептрон став однією з перших моделей нейромереж, а «Марк-1» — першим у світі \textit{нейрокомп'ютером}.

Перцептрон складається з трьох елементів, а саме: що надходять від датчиків сигнали передаються асоціативних елементів, а потім реагує елементів. Таким чином, перцептрони дозволяють створити набір «асоціацій» між вхідними стимулами та необхідною реакцією на виході. У біологічному плані це відповідає перетворенню, наприклад, зорової інформації у фізіологічну відповідь від рухових нейронів. Згідно до сучасної термінології, перцептрони можуть бути класифіковані як штучні нейронні мережі:

\begin{itemize}
	\item з одним прихованим шаром;
	\item з порогової передатною функцією;
	\item з прямим поширенням сигналу.
\end{itemize}

На тлі зростання популярності нейронних мереж в 1969 році вийшла книга Марвіна Мінського і Сеймура Паперта, яка показала принципові обмеження перцептронів. Це призвело до зміщення інтересу дослідників штучного інтелекту в протилежну від нейромереж область символьних обчислень. Крім того, через складність математичного дослідження перцептронів, а також відсутності загальноприйнятої термінології, виникли різні неточності та помилки.

Згодом інтерес до нейромережам, і зокрема, робіт Розенблатта, відновився. Так, наприклад, зараз стрімко розвивається біокомп'ютинг, який у своїй теоретичній основі обчислень, в тому числі, базується на нейронних мережах, а перцептрон відтворюють на основі бактериородопсін - містять плівок.

\subsubsection{Опис елементарного перцептрона}

Елементарний перцептрон складається з елементів трьох типів: S-елементів, A-елементів і одного R-елемента. S-елементи — це шар сенсорів або рецепторів. У фізичному втіленні вони відповідають, наприклад, світлочутливим клітинам сітківки ока або фоторезисторам матриці камери. Кожен рецептор може знаходитися в одному з двох станів — спокою або збудження, і тільки в останньому випадку він передає одиничний сигнал в наступний шар, асоціативних елементів.

A-елементи називаються асоціативними, тому що кожному такому елементу, як правило, відповідає цілий набір (асоціація) S-елементів. A-елемент активізується, як тільки кількість сигналів від S-елементів на його вході перевищила деяку величину $\theta$. Таким чином, якщо набір відповідних S-елементів розташовується на сенсорному полі у формі букви «Д», A-елемент активізується, якщо достатня кількість рецепторів повідомило про появу «білої плями світла» в їх околиці, тобто A-елемент буде як би асоційовано з наявністю/відсутністю літери «Д» в деякій області.

Сигнали від збуджених A-елементів, у свою чергу, передаються в суматор R, причому сигнал від i-го асоціативного елемента передається з коефіцієнтом $\omega_i$ \cite{neural_9}. Цей коефіцієнт називається вагою A—R зв'язку.

Так само як і A-елементи, R-елемент підраховує суму значень вхідних сигналів, помножених на ваги (лінійну форму). R-елемент, а разом з ним і елементарний перцептрон, видає «1», якщо лінійна форма перевищує поріг θ, інакше на виході буде «-1». Математично, функцію, реалізовану R-елементом, можна записати так:

\begin{equation}
f(x) = sign \left( \sum_{i=1}^n \omega_ix_i - \theta \right)
\end{equation}

Навчання елементарного перцептрона полягає у зміні вагових коефіцієнтів $\omega_i$ зв'язків A—R. Ваги зв'язків S—A (які можуть приймати значення \{-1; 0; +1\}) і значення порогів A-елементів вибираються випадковим чином на самому початку і потім не змінюються. (Опис алгоритму див. нижче.)

Після навчання перцептрон готовий працювати в режимі розпізнавання \cite{neural_10} або узагальнення \cite{neural_10}. У цьому режимі перцептрону пред'являються раніше невідомі йому об'єкти, і перцептрон повинен встановити, до якого класу вони належать. Робота перцептрона полягає в наступному: при пред'явленні об'єкту збуджені A-елементи передають сигнал R-елементу, який дорівнює сумі відповідних коефіцієнтів $\omega_i$. Якщо ця сума позитивна, то приймається рішення, що даний об'єкт належить до першого класу, а якщо вона негативна — то до другого \cite{neural_12}.

\subsection{Використання нейронних мереж для прогнозування фінансових часових рядів}

Нейронні мережі можна віднести до методів технічного аналізу, оскільки вони теж намагаються виявити закономірності у розвиток ряду, навчаючись на його історичних даних. Фінансовий часовий ряд досить сильно зашумлений і тому треба приділити особливу увагу перобробці даних і кодування змінних.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/neural_predict_1.png}
\caption{Інтервальний графік у вигляді японських свічок індексу РТС. Період — день.}\label{neural_predict_1}
\end{figure}

Для довідки: кожна фігура на графіку показує нам певний проміжок часу (в даному випадку один день) і руху ціни за цей проміжок. Опишемо їх:
\begin{itemize}
	\item ціна відкриття — це величина ціни на початку цього проміжку часу;
	\item ціна закриття — це величина ціни в кінці цього проміжку часу;
	\item максимальна ціна — це максимальна ціна за увесь цей проміжок часу;
	\item мінімальна ціна — це мінімальна ціна за увесь цей проміжок часу;
	\item якщо ціна йшла вгору (бичачий тренд) за цей період — тіло свічки буде білим (або прозорим);
	\item якщо ціна йшла вниз (ведмежий тренд) за цей період — тіло свічки буде чорним (або замальованою).
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/neural_predict_2.jpg}
\caption{Японські свічки.}\label{neural_predict_2}
\end{figure}

Дійсно значущими для передбачень є зміни котирувань. Тому на вхід нейронної мережі після попередньої обробки будемо подавати ряд процентних приростів котирувань, розрахованих за формулою $X[t] / X[t-1]$, де $X[t]$ та $X[t-1]$ ціни закриття періодів. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/neural_predict_3.png}
\caption{Ряд процентних приростів котирувань, розрахованих за формулою $X[t] / X[t-1]$.}\label{neural_predict_3}
\end{figure}

Але, т. к. спочатку процентні прирости мають гаусівських розподілу розподіл, а з усіх статистичних функцій розподілу, визначених на кінцевому інтервалі, максимальною ентропією має рівномірний розподіл, то для цього перекодуємо вхідні змінні, щоб всі приклади в навчальній вибірці несли приблизно однакове інформаційне навантаження.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/neural_predict_4.png}
\caption{Розподіл процентних приростів котирувань.}\label{neural_predict_4}
\end{figure}

Алгоритм тут наступний — відрізок від мінімального процентного приросту до максимального розбивається на $N$ відрізків, так, щоб діапазон значень кожного відрізка входило рівну кількість процентних приростів котирувань.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/neural_predict_5.png}
\caption{Межі 6 відрізків, кількість процентних приростів у кожному відрізку одно.}\label{neural_predict_5}
\end{figure}

Далі перекодуємо процентні прирости у класи, ідентифікують кожен відрізок.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/neural_predict_6.png}
\caption{Перекодування процентних приростів.}\label{neural_predict_6}
\end{figure}

І отримаємо рівномірний розподіл.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/neural_predict_7.png}
\caption{Рівномірний розподіл.}\label{neural_predict_7}
\end{figure}

Завдання отримання вхідних образів для формування навчальної вибірки у задачах прогнозування часових рядів передбачає використання методу «вікна». Цей метод передбачає використання «вікна» з фіксованим розміром, здатного переміщатися по часовій послідовності історичних даних, починаючи з першого елементу, і призначені для доступу до даних часового ряду, причому «вікно» розміром N, отримавши такі дані, передає на вхід нейронної мережі елементи з 1 по N-1, а N-ий елемент використовується в якості виходу.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/neural_predict_8.png}
\caption{Метод «вікна»}\label{neural_predict_8}
\end{figure}

Якість навчальної вибірки тим вище, чим менше її суперечливість і більше повторюваність. Для задач прогнозування фінансових часових рядів висока суперечливість навчальної вибірки є ознакою того, що спосіб опису обрано невдало. Фактори що впливають на суперечливість і повторюваність:
\begin{enumerate}
	\item кількість елементів навчальної вибірки — чим більше елементів, тим більше суперечливість і повторюваність;
	\item кількість класів на які перекодували процентні прирости — при збільшення знижується суперечливість і повторюваність;
	\item глибина занурення у фінансовий часовий ряд («вікно») — чим більше глибина, тим менше суперечливість і менше повторюваність.
\end{enumerate}

При створенні навчальної вибірки, змінюючи ці параметри, необхідно знайти баланс при якому рівень суперечливості мінімальний, а повторюваність максимальна.

